\chapter*{Agradecimentos}

Em primeiro lugar, agradeço à minha família. Aos meus pais, Josenildo e Gilvanice, 
pelo amor e apoio incondicional ao longo de toda minha formação como ser humano e 
também durante minha jornada acadêmica. À minha irmã, Andressa, pelo exemplo de perseverança,
inspiração e por sempre estar ao meu lado, tanto nos momentos de dificuldade como nos de alegria. 

Ao corpo docente do IC em especial aos professores do curso de Engenharia da Computação,
Erick de Andrade e Thiago Cordeiro, sou imensamente grato pelo conhecimento compartilhado 
durante minha formação. Um agradecimento especial ao meu orientador Glauber Leite que me 
introduziu ao mundo fascinante da robótica, durante o curso e também em alguns projetos de 
desenvolvimento que tive de oportunidade de participar. Sua orientação, conselhos e paciência 
foram fundamentais para que esse trabalho chegasse a sua forma final. Do mesmo modo não 
posso deixar de agradecer ao professor Ícaro Araújo
pelo acolhimento durante a graduação não só na participação de projetos relevantes para 
a minha formação, mas também no esforço contínuo em trazer para o ambiente acadêmico do 
IC o AI-SPARC: um grupo de estudos relevante que une alunos e professores em prol da 
pesquisa científica.

Ao corpo administrativo do instituto, especialmente à secretaria, em nome do 
técnico Marcelo de Gusmão, agradeço pela eficiência e suporte contínuo, garantindo 
que todos os processos administrativos fossem realizados de forma ágil e 
sem complicações.

Aos meus amigos de graduação, Augusto, Valério, João, Kevin, Sofia, Álvaro, 
Roberto, Rafael e Thiago: vocês foram responsáveis por tornaram essa jornada 
mais divertida, meu sincero agradecimento. A amizade e o companheirismo de 
vocês nos momentos mais tensos e também nas horas de descontração foram essenciais 
para enfrentar os desafios e chegar até aqui.

A realização desta monografia só foi possível graças ao apoio e contribuição 
de muitas outras pessoas, às quais com certeza não puderam ser explicitamente 
mencionadas aqui. Gostaria de expressar minha mais profunda gratidão, a todos, 
o meu mais sincero obrigado!